在[幾何之中](../Page/幾何.md "wikilink")，**聯絡**是一點所對應的空間與另一點所對應的空間之間的轉換。這種轉換是沿著一曲線（族）的連續地變化，遵循*平行性*及邏輯上的一致性。在現代幾何中，依照不同的空間，可定義出好幾種不同的聯絡。

例如最常見的[仿射聯絡](../Page/仿射聯絡.md "wikilink")，即是在流形上由一點上[切空間](../Page/切空間.md "wikilink")，到另一點上切空間，沿著一條曲線的轉換。彷射聯絡可以用來定義[協變導數](../Page/協變導數.md "wikilink")，推廣了向量空間中[方向導數的概念](../Page/方向導數.md "wikilink")。

聯絡是現代幾何中一個應用範圍廣泛的核心概念，因為藉由聯絡，在一個幾何實體中，不同兩點上的局部幾何空間（可理解為鄰域），這兩者間的元素得以互相比較。

聯絡使得*幾何[不變量](../Page/不變量.md "wikilink")*可以表述為能夠顯現出其本質的形式，像是[曲率](../Page/曲率.md "wikilink")（詳見[曲率張量及](../Page/曲率張量.md "wikilink")[曲率形式](../Page/曲率形式.md "wikilink")）及[挠率等](../Page/挠率.md "wikilink")，都是由聯絡所導出的。

## 動機：座標系統的侷限

[Connection-on-sphere.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Connection-on-sphere.png "fig:Connection-on-sphere.png")到同一點後，卻會指向不一樣的方向。這是因為[曲率不為零的關係](../Page/曲率.md "wikilink")。\]\]

先注意到原始*平行移動*的概念：當一個轉換不會讓向量的分量有所改變時，便稱此轉換為*平行移動*。

設在球面上的北極點有一個切向量，我們將試著藉由適當的定義，把那切向量能從球體上一點*平行移動*到其他點。注意到切向量其實是點上[局部座標系的元素](../Page/切空間.md "wikilink")，所以在球面上的*平行移動*能理解為切向量在兩個切空間之間的轉換。然而，原始*平行移動*的概念並不能把存在於某個切空間的切向量，轉換到不同的切空間中。

為了讓平行移動的概念更加清楚，我們考慮一種等價的移動方法：使切向量黏在北極點且整體座標系固定的情況下，旋轉球體使得北極點沿著曲線移動（後續將會知道，這是[列维-奇维塔联络的移動方式](../Page/列维-奇维塔联络.md "wikilink")）。如圖所示，雖然切向量移動的起點和終點是一樣的，但沿著不同的曲線移動的話，它最終指向的方向也會不一樣，這現象反映了球體的曲率。（有趣的是，古中國發明的[指南車](../Page/指南車.md "wikilink")，它的行為就跟在*平行移動*下的切向量沒兩樣。）

現在我們把原始*平行移動*的概念推廣，使之能用於在不同切空間的轉換，稱為**聯絡**：若有個'轉換'將一個切向量A從切空間S，轉換成切空間T中的向量B，並使得A於S座標系的每個分量，都分別跟B於T座標系的對應分量相等，則此轉換即是**聯絡**。

### 藉聯絡定義導數的方案

當我們使用[向量微積分中的](../Page/向量微積分.md "wikilink")[方向導數時會發現](../Page/方向導數.md "wikilink")，方向導數在不同空間的轉換下，沒辦法反映轉換前後不變的性質。另外，方向導數是[歐幾里德空間中向量場沿著一方向的變化](../Page/歐幾里德空間.md "wikilink")，但不是每種空間都能像歐幾里德空間這樣做。因為在任意座標系中，兩個存在於不同切空間的切向量，並不能相加或相減，這使的方向導數的定義不能在上述的球面上使用。為此，我們提出一個可行的方案以取代方向導數。

在空間轉換下，[張量的表述方法可以反映在空間變換下不變的性質](../Page/張量.md "wikilink")，其中[共變導數正好可以用來取代方向導數](../Page/共變導數.md "wikilink")。共變導數藉由一個**聯絡**（他的分量形式是[克里斯托福符號Γ](../Page/克里斯托福符號.md "wikilink")），讓不同但無窮接近的兩個切空間中的切向量，可以轉換到同一個切空間中，如此一來兩向量就可以相加相減，使得此種導數概念可以被定義出來。

一個更廣義的方法是使用[李群藉以反映空間上的對稱性](../Page/李群.md "wikilink")。李群使用的聯絡是[嘉当联络](../Page/嘉当联络.md "wikilink")。

## 各領域中聯絡的定義

以下將提及的是“线性”或“仿射”联络。

  - 在[模上定義协变导数较为直接的方式](../Page/模.md "wikilink")；見[导子](../Page/导子.md "wikilink")。
  - 張量分析中以經典的分量形式给出联络；見[协变导数](../Page/协变导数.md "wikilink")（注意：雖說协变导数是張量分析的內容，它本身也是有三個指標的量，但协变导数不是一个[张量](../Page/张量.md "wikilink")）。
  - 在[黎曼几何中](../Page/黎曼几何.md "wikilink")，联络是由[度量张量所导出](../Page/度量张量.md "wikilink")；見[列维-奇维塔联络](../Page/列维-奇维塔联络.md "wikilink")。
  - 用[主丛和](../Page/主丛.md "wikilink")[李代数值構成的](../Page/李代数.md "wikilink")[微分形式](../Page/微分形式.md "wikilink")；見[联络形式和](../Page/联络形式.md "wikilink")[嘉当联络](../Page/嘉当联络.md "wikilink")。
  - 最抽象的定義大概是[亚历山大·格罗滕迪克所建议的方法](../Page/亚历山大·格罗滕迪克.md "wikilink")。在這方法中，联络被视为[对角线中无穷小邻域的](../Page/对角线.md "wikilink")[下降数据](../Page/下降_\(类理论\).md "wikilink")。

除了“仿射”联络之外還有其他的聯絡，例如[射影联络的概念](../Page/射影联络.md "wikilink")，這概念的其中一個特例是[复分析裡的](../Page/复分析.md "wikilink")[施瓦茨导数](../Page/施瓦茨导数.md "wikilink")。

[L](../Category/微分几何.md "wikilink") [\*](../Category/联络.md "wikilink")